---
nomor: 1072
nama: Andrita Yuniza
foto:
  filename: Pas Foto Andrita LowRes.jpg
  type: image/jpeg
  size: 3492905
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/f2ecd8df-dd18-43f9-977b-e834da0047c8/Pas%20Foto%20Andrita%20LowRes.jpg
seni: seni_rupa
pengalaman: 3 tahun 9 bulan
website: www.andritaorbandi.com
sosmed: instagram @andrita.y.o
file:
  filename: Andrita Citra Visual Menilik Titik-Titik.mp4
  type: video/mp4
  size: 4295618
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/811a9aed-75fb-4741-8268-106d999bc71a/Andrita%20Citra%20Visual%20Menilik%20Titik-Titik.mp4
title: Menilik Titik-Titik
lokasi: Pulau Jawa
lokasi_id: Q3724
deskripsi: >-
  Melalui proyek ini, saya ingin membuktikan kepada publik bahwa kedamaian, baik
  dalam hati maupun masyarakat, dapat dicapai dengan memahami  manusia secara
  utuh. Dengan begitu manusia dapat memahami seseorang dari niat hati, buah
  pikiran dan tindakannya. Saya ingin membuktikan bahwa golongan, agama, gender
  dan status tidak menentukan apakah seseorang itu baik atau jahat, terhormat
  atau tidak. Saya akan melakukan riset melalui wawancara terhadap minimum 100
  responden dari berbagai kelas ekonomi dan sosial, orientasi seksual, suku, dan
  agama yang tersebar di berbagai daerah di Pulau Jawa. Pulau Jawa karena
  sebagai pulau terpadat, titik urbanisasi dan melting pot. Hasil riset
  wawancara akan saya olah menjadi 2 bentuk karya yaitu tulisan dan film seni.
  Tulisan akan dipublikasikan secara online dan offline dengan format berbeda,
  untuk memperluas pemahaman dan mudahnya akses pada hasil riset. Sebagai perupa
  saya paham bahwa bahasa visual dapat memperhalus konten yang tajam dan
  sensitif sekalipun, sehingga menurut saya sangat penting untuk memvisualkan
  secara artistik dokumentasi wawancara dengan narasumber dan mengungkapkan
  topik ini kepada khalayak. Saya akan menggunakan media film analog 16mm
  sebagai media utama dan animasi sebagai pendukung. Saya akan bekerjasama
  dengan beberapa pihak dalam proses produksi dan pascaproduksi. Film akan
  disajikan dalam format pameran, terdapat juga diskusi karya.
kategori: riset_kajian_kuratorial
latar_belakang: >-
  Degradasi moral, konflik antar umat beragama, rasisme, perpecahan politik, hak
  dan kebebasan yang semakin terdistorsi, hingga eksploitasi hasil bumi pada
  hari ini terasa sudah mencapai titik nadir. Hal ini terjadi dengan sistemik
  dalam skala besar. Masyarakat mengeluhkan zaman yang semakin mengalami
  kemunduran dimana ambang antara benar dan salah semakin buram. Padahal jika
  bertumpu pada sejarah, perilaku destruktif sudah terjadi sejak zaman purba
  kala dan dalam berbagai peradaban setelahnya. Lalu saya menyadari, ada satu
  hal yang tetap sama dalam setiap zaman, yaitu pelakunya: manusia. Manusia
  tetap sama, memiliki jiwa, hati dan pikiran. Sehingga saya memiliki sebuah
  pemahaman bahwa bukan ras, agama, gender dan status yang menentukan kualitas
  diri manusia, tetapi kualitas hatinya. Hati yang mempengaruhi pikiran dan
  sikap. Saya ingin menelanjangi embel-embel yang disematkan pada diri manusia
  dan melihat kepada satu titik yang menentukan jati diri manusia seutuhnya,
  yaitu hati. Berdasarkan hasil riset sejak 2016 mengenai ‘Kebahagiaan’ kepada
  35 orang dari 15 kewarganegaraan dan latar belakang yang berbeda, saya
  mendapatkan bahwa banyak manusia memiliki hati yang indah jika kita mampu
  meruntuhkan kotak-kotak pembeda. Memahami individu sebagai individu tersebut.
  Melihat langsung ke jiwa bukan kulit pembungkusnya.
masalah: >-
  Suatu hari beberapa teman baik bertanya kepada saya, “Andrita, kamu tidak
  pusing tinggal di Indonesia? Kok bisa ada banyak agama dan budaya di Negaramu?
  Bagaimana caranya kalian hidup damai tanpa konflik dengan perbedaan-perbedaan
  itu? Kalau di Negara kita (Cina, Korea Selatan & Jerman), kita punya standard
  agama dan budaya yang sama.” Sebelumnya saya tidak pernah menganggap bahwa
  keberagaman agama dan budaya Indonesia adalah hal yang aneh dan memusingkan,
  tetapi ternyata hal tersebut terlihat penuh konflik di mata teman-teman asing
  saya. Ketika saya menimba jarak dan melihat Indonesia dari jauh, akhirnya saya
  paham apa yang dimaksud oleh teman-teman saya. Ternyata rasisme bukan hanya
  tentang white dan black di Amerika ataupun pencucian etnis Rohingya, tetapi
  juga dengan: “Dasar Cina!”, ”Pantesan centil, cewe sunda ya?” dan
  “Itung-itungan banget sih, ah elah orang Padang.” Ternyata bukan hanya Israel
  dan Palestina yang memiliki konflik antar umat beragama, di Indonesia hal ini
  juga terjadi. Bahkan tidak jarang menjadikan agama sebagai tombak politik.
  Semua terlihat runyam dengan konflik yang saling mengayam. Tanpa disadari
  masyarakat terbiasa menanamkan label terhadap keluarga sebangsanya dan
  mengesampingkan jati diri orang yang sebenarnya. Menurut observasi saya, hal
  ini menyebabkan masyarakat kita memiliki sedikit empati, mudah menghakimi dan
  membenci. 
durasi: 7 bulan
sukses: "1. Dapat menghasilkan karya tulis dan visual yang membuktikan tujuan-tujuan tersebut,\r\n2. Mampu membagikan hasil riset secara tepat tanpa menyinggung SARA dan pihak-pihak tertentu,\r\n3. Kedua karya mampu menciptakan pemahaman baru sesuai tujuan-tujuan tersebut bagi masyarakat, dapat dikaji melalui respon masyarakat terhadap karya,\r\n4. Dapat mengolah film dan memvisualkan dengan baik sehingga publik dapat menangkap pesan yang dituju,\r\n5. Dalam film mampu menangkap citra setiap narasumber secara jelas, tidak abstrak, tetapi tanpa mengungkapkan identitas narasumber,\r\n6. Dalam film akan didokumentasikan gerak-gerik dan lingkungan narasumber tanpa mengeksploitasi ruang privat,\r\n7. Dalam film dan animasi, sebagai perupa mampu menggambarkan apa yang diungkapkan narasumber dengan bijak dan jelas,\r\n8. Konten apapun yang terkait dengan hasil wawancara yang akan dipublikasikan sudah disetujui oleh para narasumber,\r\n9. Masyarakat memberikan respon terhadap hasil riset yang dibagikan secara online,\r\n10. Masyarakat memberikan respon terhadap hasil riset offline, yaitu pameran, diskusi karya dan buku,\r\n11. Karya mudah dipahami tanpa mengurangi kualitas artistik,\r\n12. Karya selesai tepat waktu dan terpublikasikan,\r\n13. Karya mampu menjadi impuls untuk menciptakan dialog mengenai isu ini di kalangan masyarakat baik online maupun offline.\r\n"
dana: '300'
submission_id: 5ab7049abcf7ae653f935d8a
---
